在[粒子物理學裏](../Page/粒子物理學.md "wikilink")，**强子**（hadron）是一种由[夸克或](../Page/夸克.md "wikilink")[反夸克通過](../Page/反夸克.md "wikilink")[強作用力綑綁在一起的](../Page/強作用力.md "wikilink")[複合粒子](../Page/複合粒子.md "wikilink")。强子主要分为以下兩大類：

  - [重子](../Page/重子.md "wikilink")：由三个夸克或三个反夸克组成，[自旋总是半整数](../Page/自旋.md "wikilink")；也就是说，它们是[费米子](../Page/费米子.md "wikilink")。例如，组成原子核的[质子和](../Page/质子.md "wikilink")[中子都是重子](../Page/中子.md "wikilink")。
  - [介子](../Page/介子.md "wikilink")：由一个夸克和一个反夸克组成，自旋是整数；也就是说，它们是[玻色子](../Page/玻色子.md "wikilink")。例如，介子可以是、、，每一種都分別帶有不同的[電荷](../Page/電荷.md "wikilink")。介子是由[上夸克與](../Page/上夸克.md "wikilink")[反上夸克組成](../Page/反上夸克.md "wikilink")，或由[下夸克與](../Page/下夸克.md "wikilink")[反下夸克組成](../Page/反下夸克.md "wikilink")。介子是由上夸克與反下夸克組成。介子是由下夸克與反上夸克組成。

另外，還有一些比較稀有的[奇異強子](../Page/奇異強子.md "wikilink")：

  - ：由[Belle實驗發現的一種](../Page/Belle實驗.md "wikilink")[介子](../Page/介子.md "wikilink")[共振](../Page/共振.md "wikilink")，質量為。這個粒子內含的夸克為，因此可以候選為由四個夸克組成的[四夸克](../Page/四夸克態.md "wikilink")。2014年，[大型强子对撞机底夸克](../Page/LHCb.md "wikilink")（Large
    Hadron Collider beauty，LHCb）实验團隊發現與確認Z(4430)粒子存在。\[1\]

  - 由四個夸克與一個反夸克組成的[五夸克可能會存在](../Page/五夸克.md "wikilink")，但是至今為止，尚未有實驗證據确切地证实存在，不过2015年七月的新数据分析可能证实它的存在。\[2\]\[3\]\[4\]

在所有強子之中，只有[質子是穩定的](../Page/質子.md "wikilink")，束縛於[原子核內的中子也是穩定的](../Page/原子核.md "wikilink")，其它種類的強子在普通狀況都是不穩定的。自由中子會進行[衰變](../Page/衰變.md "wikilink")，[半衰期約為](../Page/半衰期.md "wikilink")880秒。在實驗方面，強子物理學研究通常會將質子或像[鉛一類的重元素原子核碰撞在一起](../Page/鉛.md "wikilink")，然後分析產生的粒子射叢。

## 詞源

在1962年[國際高能物理大會的全體會議裏](../Page/國際高能物理大會.md "wikilink")，列夫‧奧肯發表演講提議創建術語「hadron」，\[5\]

> 儘管這篇報告論述的是弱相互作用，我們會時常談到感受強相互作用的粒子。這些粒子不只給出很多科學問題，它們也造成了一個術語問題。重點是「感受強相互作用的粒子」是一個很笨拙的術語，它並沒有使自己形成一個形容詞。因此，例如，衰變為感受強相互作用的粒子被稱為「非輕子的行為」。這定義並不精確，因為「非輕子的行為」可能指稱的是「光子的行為」。在這篇報告裏，我將稱呼「感受強相互作用的粒子」為強子，其對應衰變為強子的行為（希臘語「ἁδρός」表示為「大」、「重」的意思，而「λεπτός」表示為「小」、「輕」的意思）。我希望這術語會在未來被證明使用很方便。

## 性質

[Hadron_colors_zh-hant.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hadron_colors_zh-hant.png "fig:Hadron_colors_zh-hant.png")
根據[夸克模型](../Page/夸克模型.md "wikilink")，強子的性質主要是決定於其[價夸克](../Page/價夸克.md "wikilink")，例如，質子是由兩個[上夸克與一個](../Page/上夸克.md "wikilink")[下夸克所組成](../Page/下夸克.md "wikilink")；上夸克的電荷為+，下夸克的電荷為−，所以，質子的電荷為+1。\[6\]

每一個夸克都帶有[色荷](../Page/色荷.md "wikilink")，這色荷可以為紅色，綠色或藍色，而強子的[色荷必需為零](../Page/色荷.md "wikilink")，即強子的顏色必需為「無色」或「白色」，這是因為一種稱為[夸克禁閉的物理現象](../Page/夸克禁閉.md "wikilink")。最簡單達成這目標的方法有兩種：

  - 組成重子的三個夸克必須帶有不同的色荷。
  - 組成介子的一個夸克與一個反夸克必須帶有相反的顏色，例如，假若夸克帶有紅色，則反夸克必須帶有反紅色。

更進一步分析，強子並不只是由兩個或三個夸克組成，這是因為強相互作用的能量，即傳遞強相互作用的膠子可能會擁有足夠能量\(E\)來產生共振，而這共振是由帶質量夸克所組成的：

\[E > mc^2\]；

其中，\(m\)是夸克的質量。

因此，數量比率為1:1的虛夸克與虛反夸克，形成了大多數帶質量粒子在強子內部。兩個或三個價夸克是額外多餘部分。由於虛夸克不是穩定的波包（量子），而是非規律的暫時性現象，辨識哪個夸克是實夸克，哪個夸克是虛夸克，這動作並不具有實際意義，只有額外多餘部分才可從外部觀察得到。

如同所有[亞原子粒子](../Page/亞原子粒子.md "wikilink")，每個強子都被分派一個[量子數對應於](../Page/量子數.md "wikilink")[龐加萊群的](../Page/龐加萊群.md "wikilink")[表示](../Page/表示論.md "wikilink")：J<sup>PC</sup>(m)；其中，J是[自旋量子數](../Page/自旋.md "wikilink")，P是內秉[宇稱](../Page/宇稱.md "wikilink")，C是[正反共軛](../Page/正反共軛.md "wikilink")（電荷共軛），m是粒子質量。注意到強子的大部分質量不是由價夸克所貢獻，而是因為[質能等價](../Page/質能等價.md "wikilink")，大部分質量是從強相對作用的能量所貢獻的。強子也帶有[味量子數](../Page/風味.md "wikilink")，例如，[同位旋](../Page/同位旋.md "wikilink")、[奇異數](../Page/奇異數.md "wikilink")、[頂數](../Page/頂數.md "wikilink")、[底數](../Page/底數.md "wikilink")、[粲數等等](../Page/粲數.md "wikilink")。所有夸克都帶有一種加性的守恆量子數，稱為[重子數B](../Page/重子數.md "wikilink")；夸克的重子數為+，反夸克的重子數為−，因此，重子的重子數為1，介子的重子數為0。

強子的激發態稱為「共振」；每一個基態強子都可能對應於幾個激發態。在粒子物理實驗裏，可能會觀察到幾百個共振；通過強相對作用，它們很快地會衰變，大約在10<sup>−24</sup>秒內。\[7\]

在某些[相態裏](../Page/相態.md "wikilink")，強子可能會消逝無蹤，例如，在非常高溫與高壓狀況，除非有足夠多[風味的夸克](../Page/風味.md "wikilink")，[量子色動力學的理論預測](../Page/量子色動力學.md "wikilink")，夸克與膠子會逃出強子的禁閉，因為能量越高，強相對作用的[耦合越弱](../Page/耦合常數.md "wikilink")，這性質稱為[漸近自由](../Page/漸近自由.md "wikilink")，已被實驗證實在1
[GeV與](../Page/GeV.md "wikilink")1
[TeV能量區間成立](../Page/TeV.md "wikilink")。\[8\]

## 重子

[Baryon_octet.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baryon_octet.svg "fig:Baryon_octet.svg")。\]\]
 重子是由三個夸克組成，是自旋為費米子。每一個夸克的重子數為，所以，重子的重子數為1。最為人知的重子是質子與中子。

物理學者假設，除了三個夸克以外，還擁有一對夸克與反夸克的奇異重子存在。這種重子稱為[五夸克](../Page/五夸克.md "wikilink")，處於[五夸克態](../Page/五夸克態.md "wikilink")。2000年代曾提出幾個候選五夸克，但是更深入研究發現它們並不存在。這結果不排除未來可能找到五夸克的可能性，只是排除了這些候選五夸克。\[9\]\[10\]

每一種重子都有其對應的反重子，假設將重子裏的每一個夸克用其反夸克取代，則可得到這反重子。例如，質子是由兩個上夸克與一個下夸克組成，它的反粒子是反質子，是由兩個[反上夸克與一個](../Page/反上夸克.md "wikilink")[反下夸克組成](../Page/反下夸克.md "wikilink")。

## 介子

[Meson_nonet_-_spin_0.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Meson_nonet_-_spin_0.svg "fig:Meson_nonet_-_spin_0.svg")。\]\]

介子是由夸克-反夸克對組成的強子。介子是自旋為整數的玻色子，擁有偶數個夸克。介子的重子數為零。在粒子物理學實驗裏常見的介子有介子、介子等等。在原子核裏，介子通過[核力也扮演了捆綁](../Page/核力.md "wikilink")[核子的角色](../Page/核子.md "wikilink")。

原則而言，幾個夸克-反夸克對組成的介子可能存在。由兩對組成的假想介子稱為[四夸克](../Page/四夸克態.md "wikilink")，處於[四夸克態](../Page/四夸克態.md "wikilink")。2000年代曾提出幾個候選四夸克，但是它們是否存在仍極具爭議。\[11\]另外，還有一些假想的[奇異介子是在](../Page/奇異粒子.md "wikilink")[夸克模型的分類以外](../Page/夸克模型.md "wikilink")，這包括[膠球與](../Page/膠球.md "wikilink")（被激發態膠子綑綁組成的介子）

## 参阅

  - [大型強子對撞機](../Page/大型強子對撞機.md "wikilink")

  - [粒子列表](../Page/粒子列表.md "wikilink")

  -
## 參考文獻

[Category:粒子物理學](../Category/粒子物理學.md "wikilink")
[Category:核子物理學](../Category/核子物理學.md "wikilink")
[\*](../Category/强子.md "wikilink")

1.  LHCb collaboration (2014): [Observation of the resonant character of
    the Z(4430)<sup>–</sup> state](http://arxiv.org/abs/1404.1903)
2.  W.-M. Yao *et al.* (2006): [Particle listings –
    Θ<sup>+</sup>](http://pdg.lbl.gov/2006/reviews/theta_b152.pdf)
3.  C. Amsler *et al.* (2008):
    [Pentaquarks](http://pdg.lbl.gov/2008/reviews/pentaquarks_b801.pdf)
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11. [Mysterious Subatomic Particle May Represent Exotic New Form of
    Matter](http://www.wired.com/wiredscience/2013/06/four-quark-particle)